
\bigskip

\textbf{Partie A :}

\medskip

Soit $h$ la fonction définie sur $\R$ par

\[h(x) = \text{e}^x - x\]

\smallskip

\begin{enumerate}
\item %Déterminer les limites de $h$ en $-\infty$ et $+\infty$.

$\bullet~~$$\displaystyle\lim_{x \to - \infty} \text{e}^x = 0$ et $\displaystyle\lim_{x \to - \infty} - x = + \infty$, donc par somme de limites : $\displaystyle\lim_{x \to - \infty} h(x) = + \infty$.

$\bullet~~$Pour $x \ne 0$, \: $h(x) = x\left(\dfrac{\text{e}^x}{x} - 1\right)$.

Or $\displaystyle\lim_{x \to + \infty} \dfrac{\text{e}^x}{x} = + \infty$, d'où $\displaystyle\lim_{x \to + \infty}\dfrac{\text{e}^x}{x} - 1 = + \infty$ et par produit de limites :

$\displaystyle\lim_{x \to + \infty} h(x) = + \infty$ ; 

\item %Étudier les variations de $h$ et dresser son tableau de variation.

Somme de fonctions dérivables sur $\R$, $h$ est dérivable sur $\R$ et sur cet intervalle :

$h'(x) =  \text{e}^x - 1$.

$\bullet~~$$h'(x) > 0 \iff \text{e}^x - 1 > 0 \iff \text{e}^x > 1 \iff \text{e}^x > \text{e}^0 \iff x > 0$ ;

$\bullet~~$$h'(x) < 0 \iff \text{e}^x - 1 < 0 \iff \text{e}^x < 1 \iff \text{e}^x < \text{e}^0 \iff x < 0$.

La fonction $h$ est donc décroissante sur $\R_{-}$ de plus l'infini à $h(0) = \text{e}^0 - 0 = 1$, puis croissante sur $\R_{+}$ de $h(0) = 1$ à plus l'infini.
\item %En déduire que :

%si $a$ et $b$ sont deux réels tels que $0 < a < b$ alors $h(a) - h(b) < 0$.
$h$ étant croissante sur $\R_{+}$, \: $0 < a < b \Rightarrow h(0) < h(a) < h(b)$.

Comme $h(0) = 1$, on a donc $1 < h(a) < h(b) \Rightarrow h(a) - h(b) < 0$.
\end{enumerate}

\bigskip

\textbf{Partie B :}

\medskip

Soit $f$ la fonction définie sur $\R$ par

\[f(x) = \text{e}^x\]

On note $\mathcal{C}_f$ sa courbe représentative dans un repère \Oij.

\medskip

\begin{enumerate}
\item %Déterminer une équation de la tangente $T$ à $\mathcal{C}_f$ au point d'abscisse 0.
On a $M(x~;~y) \in T \iff y - f(0) = f'(0)(x - 0)$.

On a $f'(x) = f(x) = \text{e}^x$ d'où $f'(0) = \text{e}^0  = 1$ et $f(0) = \text{e}^0  = 1$.

$M(x~;~y) \in T \iff y - 1 = 1 (x - 0) \iff y = x + 1$.
\end{enumerate}

Dans la suite de l'exercice on s'intéresse à l'écart entre $T$ et $\mathcal{C}_f$ au voisinage de $0$. 

Cet écart est défini comme la différence des ordonnées des points de $T$ et $\mathcal{C}_f$ de même abscisse.

On s'intéresse aux points d'abscisse $\dfrac{1}{n}$, avec $n$ entier naturel non nul.

On considère alors la suite $\left(u_n\right)$ définie pour tout entier naturel non nul $n$ par : 

\[u_n = \text{exp} \left(\dfrac{1}{n}\right) - \dfrac{1}{n} - 1\]

\begin{enumerate}[resume]
\item %Déterminer la limite de la suite $\left(u_n\right)$.
On a $\displaystyle\lim_{n \to + \infty} \dfrac{1}{n} = 0$, d'où $\displaystyle\lim_{n \to + \infty} \text{e}^{\frac1n} = \text{e}^0 = 1$ et enfin $\displaystyle\lim_{n \to + \infty} u_n = 1 - 0 - 1 = 0$.
\item 
	\begin{enumerate}
		\item %Démontrer que, pour tout entier naturel non nul $n$,
		
%\[u_{n+1} - u_n = h\left(\dfrac{1}{n + 1}\right) - h\left(\dfrac{1}{n}\right) \]

%où $h$ est la fonction définie à la partie A.
On a pour tout $n \in \N$, \: $u_{n+1} - u_n = \text{exp} \left(\dfrac{1}{n+1}\right) - \dfrac{1}{n+1} - 1 - \left(\text{exp} \left(\dfrac{1}{n}\right) - \dfrac{1}{n} - 1 \right) =$

$ \text{exp} \left(\dfrac{1}{n+1}\right) - \dfrac{1}{n+1} - 1 - \text{exp} \left(\dfrac{1}{n}\right) + \dfrac{1}{n} + 1 = \text{exp} \left(\dfrac{1}{n+1}\right) - \dfrac{1}{n+1}  - \text{exp} \left(\dfrac{1}{n}\right) + \dfrac{1}{n}  =$

$\text{exp} \left(\dfrac{1}{n+1}\right) - \dfrac{1}{n+1}  - \left[\text{exp} \left(\dfrac{1}{n}\right) - \dfrac{1}{n}\right] =  h\left(\dfrac{1}{n + 1}\right) - h\left(\dfrac{1}{n}\right)$.
		\item %En déduire le sens de variation de la suite $\left(u_n\right)$.
		
On a $n$ non nul, donc $0 < n < n + 1 \Rightarrow 0< \dfrac{1}{n+1} < \dfrac{1}{n} \Rightarrow h\left(\dfrac{1}{n+1}\right) < h\left(\dfrac{1}{n}\right) \Rightarrow$
		
		$ h\left(\dfrac{1}{n + 1}\right) - h\left(\dfrac{1}{n}\right) < 0$.
		
		Finalement pour $n$ non nul, $u_{n+1} - u_n < 0$ ce qui montre que la suite $\left(u_n\right)$ est décroissante.
	\end{enumerate}
\item %Le tableau ci-dessous donne des valeurs approchées à $10^{-9}$ des premiers termes de la suite $\left(u_n\right)$.

%\begin{center}
%$\begin{array}{|l|c|}\hline
%n &u_n\\ \hline
%1 &\np{0,718281828}\\ \hline
%2 &\np{0,148721271}\\ \hline
%3 &\np{0,062279092}\\ \hline
%4 &\np{0,034025417}\\ \hline
%5 &\np{0,021402758}\\ \hline
%6 &\np{0,014693746}\\ \hline
%7 &\np{0,010707852}\\ \hline
%8 &\np{0,008148453}\\ \hline
%9 &\np{0,006407958}\\ \hline
%10 &\np{0,005170918}\\ \hline
%\end{array}$
%\end{center}
%
%Donner la plus petite valeur de l'entier naturel $n$ pour laquelle l'écart entre $T$ et $\mathcal{C}_f$ semble être inférieur à $10^{-2}$.
Le tableau montre que $u_8 \approx 0,008 < 10^{-2}$.

Donc pour $x = \dfrac{1}{8}$, l'écart entre la courbe et la tangente est inférieur à un centième.

\end{enumerate}

\bigskip

